\chapter{Conclusiones}

En este trabajo abordamos de manera integrada el estudio del estándar ISDB-Tb y su utilización como iluminador de oportunidad en un sistema de radar pasivo biestático. El desarrollo realizado permitió vincular tres dimensiones que, en muchos casos, suelen tratarse por separado: la comprensión detallada de una señal de televisión digital terrestre, el análisis de su viabilidad como señal iluminadora y la construcción de una cadena de procesamiento radar propia, modular y orientada a libre uso.

Uno de los primeros resultados del trabajo fue confirmar que el estudio profundo del estándar ISDB-Tb no constituye un objetivo accesorio, sino una condición necesaria para explotar la señal de forma útil dentro de un esquema de radar pasivo. La descripción detallada de la cadena de transmisión y de la cadena receptora permitió entender qué componentes de la señal pueden aprovecharse, cómo se organiza su estructura temporal y frecuencial, y de qué manera esa información puede utilizarse para reconstruir una referencia más controlada que la obtenida directamente por un canal físico de referencia.

Sobre esa base, se desarrolló una cadena propia de procesamiento radar que integra modelado de señales, cancelación de clutter e interferencia de señal directa, cálculo de la función de ambigüedad cruzada y detección mediante CA-CFAR. Desde la perspectiva del proyecto integrador, este resultado tiene un valor particular, ya que no solo permitió validar conceptos teóricos, sino también dejar una herramienta concreta de software abierto, reutilizable y extensible para trabajos posteriores.

En cuanto al objetivo central del trabajo, la validación por simulación mostró que la reconstrucción de la señal de referencia produce el efecto esperado sobre la cadena de procesamiento. En particular, la comparación entre ambas configuraciones evidenció una reducción aproximada de 3 dB en el piso de ruido al utilizar la referencia reconstruida. Este resultado confirma que una referencia más limpia permite incrementar la relación señal a ruido efectiva del procesamiento radar. Al mismo tiempo, también se observó que dicha mejora hace más visibles componentes determinísticas de la señal y máximos secundarios que antes quedaban parcialmente enmascarados por el ruido. Por lo tanto, la reconstrucción no solo mejora la sensibilidad del sistema, sino que también desplaza el problema hacia un tratamiento más cuidadoso de las réplicas y picos espurios asociados a la propia estructura del iluminador.

En términos globales, consideramos que el trabajo permitió cumplir los objetivos propuestos. Se logró estudiar y comprender el estándar ISDB-Tb con el nivel de detalle necesario para incorporarlo al problema radar, se analizó su conveniencia como iluminador de oportunidad y se construyó una cadena completa de procesamiento capaz de demostrar, al menos en simulación, que la reconstrucción de la referencia constituye una estrategia válida para mejorar el desempeño del sistema. Más allá del resultado técnico puntual, el aporte principal del trabajo radica en haber articulado en una misma cadena el conocimiento del estándar, la modelización de la señal y el procesamiento radar, mostrando que estos tres aspectos deben abordarse conjuntamente si se pretende avanzar hacia implementaciones más realistas.

\section{Trabajo futuro y mejoras}

Si bien los resultados obtenidos son alentadores, el trabajo deja abiertas varias líneas de continuación.

La primera y más importante consiste en extender la validación a señales reales capturadas del entorno. En esta tesis, la evaluación se realizó exclusivamente mediante simulación, lo cual permitió analizar el comportamiento de la cadena en condiciones controladas. Sin embargo, una validación experimental con capturas reales de ISDB-Tb permitiría estudiar con mayor realismo los efectos del canal, los desajustes del receptor, las imperfecciones de sincronización y la presencia de fuentes de interferencia no modeladas.

Una segunda línea de mejora consiste en refinar el tratamiento de las componentes determinísticas remanentes al utilizar la referencia reconstruida. Los resultados obtenidos muestran que, al disminuir el piso de ruido, ciertas réplicas y máximos secundarios pasan a ser más notorios. En consecuencia, sería conveniente estudiar estrategias complementarias, tales como un ajuste más fino de las ventanas aplicadas en tiempo y frecuencia, o la incorporación de bloques adicionales orientados a identificar y suprimir detecciones periódicas o espurias.

También resulta natural ampliar el estudio de la cadena de referencia reconstruida hacia escenarios más complejos, incluyendo diferentes configuraciones geométricas, distintos niveles de clutter, múltiples blancos y situaciones con mayor variabilidad Doppler. Esto permitiría evaluar con mayor profundidad la robustez del esquema propuesto y sus límites de aplicabilidad.

Desde el punto de vista del software desarrollado, una mejora importante sería complementar esta tesis con un capítulo específico, un apéndice técnico o un documento separado de estilo documentación, dedicado exclusivamente a la estructura del código. Un apartado de este tipo podría describir la arquitectura del paquete, los módulos principales, el flujo de ejecución, los formatos de entrada y salida y ejemplos básicos de uso. Consideramos que esto reforzaría uno de los énfasis centrales del trabajo, que es el de dejar como resultado una herramienta de código abierto y libre uso, no solo útil para este proyecto en particular, sino también para futuras tareas de investigación, docencia o extensión.

Finalmente, otra línea de interés consiste en integrar de forma más directa la cadena radar con implementaciones reales de recepción ISDB-Tb basadas en SDR. Esto permitiría reducir la dependencia de modelos idealizados, acercando el trabajo a una futura plataforma experimental completa en la que la señal iluminadora pueda ser recibida, demodulada, reconstruida y utilizada dentro de una misma arquitectura.

En síntesis, el presente trabajo debe entenderse como un punto de partida sólido. Los resultados obtenidos muestran que la reconstrucción de la referencia es una estrategia prometedora, que el estándar ISDB-Tb puede ser aprovechado de manera útil como iluminador de oportunidad y que una cadena propia, abierta y modular constituye una base adecuada para continuar avanzando hacia validaciones más realistas y desarrollos de mayor complejidad.
